\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{singlespace}
\begin{footnotesize}
\begin{flushright}
  % https://creativecommons.org/about/downloads/
  \input{Bilder/by-sa.pdf_tex} % inkscape -z -D --file=by-sa.svg --export-pdf=by-sa.pdf --export-latex
\end{flushright}
So weit nicht anders angegeben sind alle Teile dieser Arbeit unter den Creative Commons „Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland“ (CC BY-SA 3.0) Lizenzvertrag gestellt.\\
Das Werk bzw. der Inhalt darf vervielfältigt, verbreitet und öffentlich zugänglich gemacht werden. Es dürfen Abwandlungen und Bearbeitungen des Werkes bzw. Inhaltes angefertigt und das Werk darf kommerziell genutzt werden. Dies alles unter den Bedingungen Namensnennung und Weitergabe unter gleichen Bedingungen.\\
Der genaue (juristische) Wortlaut ist unter \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/} zu finden.

\begin{flushright}
  % http://scripts.sil.org/cms/scripts/page.php?item_id=OFL_logo
  \input{Bilder/OFL_logo_rect_color.pdf_tex} % inkscape -z -D --file=OFL_logo_rect_color.png --export-pdf=OFL_logo_rect_color.pdf --export-latex
\end{flushright}
In dieser Arbeit werden die vier unter die \href{http://scripts.sil.org/OFL}{„SIL Open Font License“ (OFL)} gestellten Schriftarten \textit{Gentium Basic}, \textit{Gentium Plus}, \textit{Linux Biolinum} und \textit{Source Code Pro} benutzt.
\begin{singlespace}
Die Wiedergabe von Gebrauchsnamen, Handelsnamen, Warenzeichen usw. in dieser Arbeit berechtigt auch ohne besondere Kennzeichnung nicht zu der Annahme, dass solche Namen im Sinne der Warenzeichen- und Markenschutz-Gesetzgebung als frei zu betrachten sind und daher ohne Einschränkung benutzt werden dürfen.
\end{singlespace}
\end{footnotesize}
\end{singlespace}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begingroup
\centering
{\Large „Usually when they are building an application \linebreak the only thing that lasts forever is the data,\linebreak at least if you’re lucky.“}\\
\begin{flushright}
{\small \textit{Roy Fielding}}
\nocite{Fielding201301}
\end{flushright}
\vspace{1cm}
{\Large„OK, so it’s called linked data.\linebreak I want you to make it.\linebreak I want you to demand it.\linebreak And I think it’s an idea worth spreading.“}
\begin{flushright}
{\small \textit{Tim Berners-Lee}}
\nocite{Berners-LeeTED2009}
\end{flushright}
\endgroup
\vspace*{\fill}
\newpage

\newpage
\thispagestyle{empty}
\newpage

\chapter*{Zusammenfassung}
\label{ch:abstract}
\thispagestyle{empty}
Die Dokumentation von Restaurierungsphasen in der Konservierung und Restaurierung stellt einen wesentlichen Bestandteil der Historie restauratorischer Objekte dar. Die in ihr enthaltenen Daten und Informationen bilden die Grundlage für das Wissen um ein restauratorisches Objekt und sind innerhalb der Fachdisziplin unverzichtbar.\\
Diese Master-Thesis beschäftigt sich mit der Frage, ob und vor allem wie diese Daten der Dokumentationen an der Fachhochschule Potsdam, die digital in einer datenbankgestützten Web-Anwendung verwaltet werden, im Sinne des \textit{Semantic Web} aufbereitet werden können. Motivation für diese Arbeit sind die dadurch erwarteten Mehrwerte in Form einer gesteigerten Informationsqualität, die sich vor allem in Vollständigkeit und Korrektheit bei Such- und Findevorgängen zeigt, sowie in Form von neuen Recherchemöglichkeiten durch Informationsanreicherung und -integration. Weiterhin ist es somit möglich die Daten der Fachhochschule Potsdam als Teil der \textit{Linked Data Cloud} zur Verfügung zu stellen und sie so für andere Anwendungen oder die Anreicherung fremder Daten nutzbar zu machen.\\
Welche Bedeutung die semantische Anreicherung für die Fachdisziplin hat wird in der Einleitung untersucht. Im informationswissenschaftlichen Teil wird dann auf die Möglichkeiten zur Umsetzung der Ziele eingegangen. Danach folgt im praktischen Teil die Dokumentation der Konzeption und Modellierung. Diese Arbeit abschließend wird ein Ausblick gegeben und ein Fazit gezogen.

